**弗朗索瓦·密特朗**（，,
[法国](../Page/法国.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")，曾任[法國總統和](../Page/法國總統.md "wikilink")[法国社会党](../Page/法国社会党.md "wikilink")[第一书记](../Page/第一书记.md "wikilink")。

## 生平

1934年曾參與極右運動，當時屬於一個反猶太人的團體；之後到巴黎，於1937年畢業於[巴黎政治學院](../Page/巴黎政治學院.md "wikilink")。1939年9月，由於[法國參與](../Page/法國.md "wikilink")[第二次世界大戰於是從軍](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")。其後由於負傷被德軍捕獲，但他於1941年12月逃回法國。1942年被迫在[維希法國政權下從事工作](../Page/維希法國.md "wikilink")。

1943年8月16日，由於他在戰前參與國家主義運動，並積極參與維希法國政權，故獲得勳章。同年十二月，參加[自由法國](../Page/自由法國.md "wikilink")，從事地下活動。

1944年，巴黎光復後，他參與[戴高樂的臨時政府](../Page/戴高樂.md "wikilink")。

1946年，在[涅夫勒省當選國民議會議員](../Page/涅夫勒省.md "wikilink")，其後他反對戴高樂，加入第四共和的左翼政府，期間曾出任退伍軍人部長、海外領地部長、國務部長、內政部長、司法部長，直至1958年戴高樂再度上台為止。

## 總統之路

1965年，被選為左派的統一候選人參與總統選舉，雖然與[戴高樂爭奪失敗](../Page/戴高樂.md "wikilink")，但在第二輪決選投票中他得到近45％的選票，由此成為最具影響力的反對派領袖。

1971年，被選為社會黨[第一書記](../Page/第一書記.md "wikilink")。

1974年，[戴高樂的繼任人](../Page/戴高樂.md "wikilink")、總統[龐畢度在任期間因為](../Page/龐畢度.md "wikilink")[卡勒氏病逝世](../Page/多發性骨髓瘤.md "wikilink")。他再次代表左派參與總統選舉，在第二輪投票中得到49.2％的選票，以些微差距敗給[季斯卡](../Page/季斯卡.md "wikilink")。

1981年，再次參選,與競選連任的[季斯卡對決](../Page/季斯卡.md "wikilink")，得到51.8％的選票勝出，成為第五共和第四位總統，也是首位民選的左翼總統。

## 總統生涯

密特朗主政期間，擴大有薪假期、削減法定工作時間、廢除大學入學試，廢止死刑等以及把部分私人企業國有化、擴大社會保障費等社會主義的政策被實行。

1982年，由於失業者不斷增加，故削減公共支出、轉回自由主義的政策。

由於一連串的經濟問題，故使社會黨在1986年的國會選舉中大敗，任命右派政治家[希拉克為](../Page/希拉克.md "wikilink")[法國總理](../Page/法國總理.md "wikilink")，產生保守派內閣，亦出現第一次正式的“[雙首長制](../Page/雙首長制.md "wikilink")”。

1988年的總統選舉，他在第二輪投票中以54%的得票率，擊敗希拉克成功連任，接下來的國會選舉社會黨亦勝利，故再次由社會黨人出任总理。

1993年國會大選，右派取得壓倒性勝利，他再次任命右派推舉的人為總理。第二次“[雙首長制](../Page/雙首長制.md "wikilink")”成立。

1995年5月17日，任期屆滿卸任，把權力移交予希拉克。

## 去世

1996年1月8日，因[前列腺癌死去](../Page/前列腺癌.md "wikilink")。近年有資料指出，他本人於1981年當選總統時已經患上癌症，在任期後半時使其難于行使其總統職權。

## 参考文献

{{-}}

[Category:法国总统](../Category/法国总统.md "wikilink")
[M](../Category/冷戰時期領袖.md "wikilink")
[Category:巴黎政治大学校友](../Category/巴黎政治大学校友.md "wikilink")
[Category:查理曼獎得主](../Category/查理曼獎得主.md "wikilink")
[Category:20世纪律师](../Category/20世纪律师.md "wikilink")
[Category:法國第五共和政治人物](../Category/法國第五共和政治人物.md "wikilink")
[Category:欧盟委员会主席](../Category/欧盟委员会主席.md "wikilink")